# Лекция вторая (2021-04-02)

[*Памагите!*](../README.md)

![мем](./talk2/meme.jpg)

## Система управления версиями GIT

Система управления версиями позволяет (CO to the rescue) управлять
версиями вашего кода. Это удобно для того,
чтобы посмореть что изменилось, вернуть работавий ранее код,
или просто для командной работы, чтобы можно было одновременно вносить
какие-то правки.

Мы используем gitlab для написания наших курсовых работ,
поэтому сразу будем делать их в том формате, который понятен гитлабу.
То есть с использованием GIT

## Что там внутри

Для работы с GIT вам потребуется создать локальный репозиторий.
Это можно сделать командами `git init` или `git clone`
(документацию можно найти в интернете).

Локальный репозиторий содержит внутри себя патчи, упорядоченные в виде
дерева (то есть у каждого патча, кроме первого, есть патч-предок).
Цепочки из этих патчей (я немного утрирую) называются коммитами.

![Дерево коммитов](./talk2/tree.png)

Кроме того, в гите есть так называемый индекс, который содержит в себе
патч для выбранного коммита.

Чтобы *поместить текущий код в индекс*, можно использовать комманду
`git add -A` или другие вариации команды `git add`
(опять же, читаем документацию).

Чтобы сделать из текущего индекса коммит и положить его в дерево, используем комманду `git commit`

## Ветки

Ветка это последовательность коммитов. По умолчанию используется ветка
`master`. Мы не будем сейчас подробно рассматривать работу с ветками,
так как пока будем оставаться в ветке master

Если мы находимся в ветке (в последнем коммите ветки), команда `git commit` добавит коммит в текущую ветку

## Удаленные репозитории

Если мы использовали команду `git clone`, гит сам настроит удаленный
репозиторий origin. origin - название по умолчанию для удаленного
репозитория, с которым мы работаем.
Если мы создали локальный репозиторий при помощи команды `git init`,
придется добавить его вручную.

```bash
$ git remote add origin git@gitlab.com:dromon-2/<ваш репозиторий>.git
```

Для того, чтобы отправить ветку в удаленный репозиторий,
можно использовать команду `git push`

```bash
$ git push origin master
# Можно использовать ключ u, чтобы указать гиту, что это одна и та же ветка
$ git push -u origin master
# Если мы взяли ветку из удаленного репозитория,
# или отправляли ее туда с ключем -u, можно просто писать
$ git push
```

Чтобы подтянуть изменения в текущую ветку, можно использовать команду `git pull`

```bash
$ git pull origin master
# Если мы взяли ветку из удаленного репозитория,
# или отправляли ее туда с ключем -u, можно просто писать
$ git pull
```

## Tl;dr

```bash
git pull # Забираем изменения, которые попавли в гитлаб не с этого компьютера
# Вносим какие то правки
git add -A # Добавляем их в индекс
git commit # Делаем коммит и добавляем в ветку
git push # Отправляем ветку в гитлаб
# ???
# PROFIT
```

## Ссылки

- [Туториал от разработчиков GIT](https://git-scm.com/docs/gittutorial)
- [Забежать вперед и научиться работать с ветками](https://learngitbranching.js.org/)
